<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title ref="ark:/12148/cb11938746n" xml:id="MadameBovary">Madame Bovary</title>
                <author ref="ark:/12148/cb11902894q" resp="translator author"
                    xml:id="GustaveFlaubert"> Gustave Flaubertv</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority xml:id="GodartCloé">Godart cloé</authority>
                <distributor>UBS-GitHub</distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl xml:id="ed_1">
                    <title ref="#MadameBovary">Madame Bovary</title>
                    <author ref="#GustaveFlaubert"> Gustave Flaubert </author>
                    <edition>Publication en feuilleton dans la "Revue de Paris" du 1er octobre au 15
                        décembre 1856, puis édition en volume chez Michel Lévy. </edition>
                    <publisher> M. Lévy frères</publisher>
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <date when="1857">1857</date>
                    <idno>Bnf-FRBNF11938746</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>encodage sur l'oeuvre <title ref="#MadameBovary"> Madame Bovary</title> de <name
                        ref="#GustaveFlaubert">Gustave Flaubert</name>, d'après l'édition <date
                        when="1857">1857</date></p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p> Le texte sera retranscrit en français moderne.
                    https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8619658w/f11.item.zoom -lien gallica
                    https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb11938746n -lien BNF </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2025-12-15" who="#GodartCloé">2025-12-15, tout le texte sera écrit en
                français</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <front>
            <div type="dédicace">
                <quote><emph> à Paul de saint Victore; hommage de la meilleure amitié &amp; de la
                        plus profonde sympathie littéraire.</emph></quote>
            </div>
            <div type="dédicace">
                <quote> À MARIE-ANTOINE-JULES SÉNARD MEMBRE DU BARREAU DE PARIS EX-PRÉSIDENT DE
                    L’ASSEMBLÉE NATIONALE ET ANCIEN MINISTRE DE L’INTÉRIEUR. <emph> Cher et illustre
                        Ami, Permettez-moi d’inscrire votre nom en tête de ce livre et au-dessus
                        même de sa dédicace ; car c’est à vous, surtout, que j’en dois la
                        publication. En passant par votre magnifique plaidoirie, mon œuvre a acquis
                        pour moi-même comme une autorité imprévue. Acceptez donc ici l’hommage de ma
                        gratitude, qui, si grande qu’elle puisse être, ne sera jamais à la hauteur
                        de votre éloquence et de votre dévouement. </emph>
                </quote>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div1 n="1" xml:id="p1">
                <head> Première partie </head>

                <div2 n="1" xml:id="chapitre1">
                    <head> Chapitre 1 </head>

                    <p>Nous étions à l’étude, quand le Proviseur entra, suivi d’un nouveau habillé
                        en bourgeois et d’un garçon de classe qui portait un grand pupitre. Ceux qui
                        dormaient se réveillèrent, et chacun se leva comme surpris dans son
                        travail.</p>

                    <p>Le Proviseur nous fit signe de nous rasseoir ; puis, se tournant vers le
                        maître d’études :</p>

                    <p>— Monsieur Roger, lui dit-il à demi-voix, voici un élève que je vous
                        recommande, il entre en cinquième. Si son travail et sa conduite sont
                        méritoires, il passera dans les grands, où l’appelle son âge.</p>

                    <p>Resté dans l’angle, derrière la porte, si bien qu’on l’apercevait à peine, le
                        nouveau était un gars de la campagne, d’une quinzaine d’années environ, et
                        plus haut de taille qu’aucun de nous tous. Il avait les cheveux coupés droit
                        sur le front, comme un chantre de village, l’air raisonnable et fort
                        embarrassé. Quoiqu’il ne fût pas large des épaules, son habit-veste de drap
                        vert à boutons noirs devait le gêner aux entournures et laissait voir, par
                        la fente des parements, des poignets rouges habitués à être nus. Ses jambes,
                        en bas bleus, sortaient d’un pantalon jaunâtre très tiré par les bretelles.
                        Il était chaussé de souliers forts, mal cirés, garnis de clous.</p>
                </div2>
                <div2 n="2" xml:id="chapitre2">
                    <head> Chapitre 2</head>

                    <p>Une nuit, vers onze heures, ils furent réveillés par le bruit d’un cheval qui
                        s’arrêta juste à la porte. La bonne ouvrit la lucarne du grenier et
                        parlementa quelque temps avec un homme resté en bas, dans la rue. Il venait
                        chercher le médecin ; il avait une lettre. Nastasie descendit les marches en
                        grelottant, et alla ouvrir la serrure et les verrous, l’un après l’autre.
                        L’homme laissa son cheval, et, suivant la bonne, entra tout à coup derrière
                        elle. Il tira de dedans son bonnet de laine à houppes grises une lettre
                        enveloppée dans un chiffon, et la présenta délicatement à Charles, qui
                        s’accouda sur l’oreiller pour la lire. Nastasie, près du lit, tenait la
                        lumière. Madame, par pudeur, restait tournée vers la ruelle et montrait le
                        dos.</p>

                    <p>Cette lettre, cachetée d’un petit cachet de cire bleue, suppliait M. Bovary
                        de se rendre immédiatement à la ferme des Bertaux, pour remettre une jambe
                        cassée. Or il y a, de Tostes aux Bertaux, six bonnes lieues de traverse, en
                        passant par Longueville et Saint-Victor. La nuit était noire. Mme Bovary
                        jeune redoutait les accidents pour son mari. Donc, il fut décidé que le
                        valet d’écurie prendrait les devants. Charles partirait trois heures plus
                        tard, au lever de la lune. On enverrait un gamin à sa rencontre, afin de lui
                        montrer le chemin de la ferme et d’ouvrir les clôtures devant lui.</p>

                    <p>Vers quatre heures du matin, Charles, bien enveloppé dans son manteau, se mit
                        en route pour les Bertaux. Encore endormi par la chaleur du sommeil, il se
                        laissait bercer au trot pacifique de sa bête. Quand elle s’arrêtait
                        d’elle-même devant ces trous entourés d’épines que l’on creuse au bord des
                        sillons, Charles se réveillant en sursaut, se rappelait vite la jambe
                        cassée, et il tâchait de se remettre en mémoire toutes les fractures qu’il
                        savait. La pluie ne tombait plus ; le jour commençait à venir, et, sur les
                        branches des pommiers sans feuilles, des oiseaux se tenaient immobiles,
                        hérissant leurs petites plumes au vent froid du matin. La plate campagne
                        s’étalait à perte de vue, et les bouquets d’arbres autour des fermes
                        faisaient, à intervalles éloignés, des taches d’un violet noir sur cette
                        grande surface grise, qui se perdait à l’horizon dans le ton morne du ciel.
                        Charles, de temps à autre, ouvrait les yeux ; puis, son esprit se fatiguant
                        et le sommeil revenant de soi-même, bientôt il entrait dans une sorte
                        d’assoupissement où, ses sensations récentes se confondant avec des
                        souvenirs, lui-même se percevait double, à la fois étudiant et marié, couché
                        dans son lit comme tout à l’heure, traversant une salle d’opérés comme
                        autrefois. L’odeur chaude des cataplasmes se mêlait dans sa tête à la verte
                        odeur de la rosée ; il entendait rouler sur leur tringle les anneaux de fer
                        des lits et sa femme dormir… Comme il passait par Vassonville, il aperçut,
                        au bord d’un fossé, un jeune garçon assis sur l’herbe.</p>

                </div2>
                <div2 n="3" xml:id="chapitre3">
                    <head> Chapitre 3 </head>

                    <p>Un matin, le père Rouault vint apporter à Charles le payement de sa jambe
                        remise : soixante et quinze francs en pièces de quarante sous, et une dinde.
                        Il avait appris son malheur, et l’en consola tant qu’il put.</p>

                    <p>— Je sais ce que c’est ! disait-il en lui frappant sur l’épaule ; j’ai été
                        comme vous, moi aussi ! Quand j’ai eu perdu ma pauvre défunte, j’allais dans
                        les champs pour être tout seul ; je tombais au pied d’un arbre, je pleurais,
                        j’appelais le bon Dieu, je lui disais des sottises ; j’aurais voulu être
                        comme les taupes, que je voyais aux branches, qui avaient des vers leur
                        grouillant dans le ventre, crevé, enfin. Et quand je pensais que d’autres, à
                        ce moment-là, étaient avec leurs bonnes petites femmes à les tenir
                        embrassées contre eux, je tapais de grands coups par terre avec mon bâton ;
                        j’étais quasiment fou, que je ne mangeais plus ; l’idée d’aller seulement au
                        café me dégoûtait, vous ne croiriez pas. Eh bien, tout doucement, un jour
                        chassant l’autre, un printemps sur un hiver et un automne par-dessus un été,
                        ça a coulé brin à brin, miette à miette ; ça s’en est allé, c’est parti,
                        c’est descendu, je veux dire, car il vous reste toujours quelque chose au
                        fond, comme qui dirait… un poids, là, sur la poitrine ! Mais puisque c’est
                        notre sort à tous, on ne doit pas non plus se laisser dépérir, et, parce que
                        d’autres sont morts vouloir mourir… Il faut vous secouer, monsieur Bovary ;
                        ça se passera ! Venez nous voir ; ma fille pense à vous de temps à autre,
                        savez-vous bien, et elle dit comme ça que vous l’oubliez. Voilà le printemps
                        bientôt ; nous vous ferons tirer un lapin dans la garenne, pour vous
                        dissiper un peu.</p>
                </div2>

                <div2 n="4" xml:id="chapitre4">
                    <head> Chapitre 4 </head>

                    <p>Les conviés arrivèrent de bonne heure dans des voitures, carrioles à un
                        cheval, chars à bancs à deux roues, vieux cabriolets sans capote,
                        tapissières à rideaux de cuir, et les jeunes gens des villages les plus
                        voisins dans des charrettes où ils se tenaient debout, en rang, les mains
                        appuyées sur les ridelles pour ne pas tomber, allant au trot et secoués dur.
                        Il en vint de dix lieues loin, de Goderville, de Normanville, et de Cany. On
                        avait invité tous les parents des deux familles, on s’était raccommodé avec
                        les amis brouillés, on avait écrit à des connaissances perdues de vue depuis
                        longtemps.</p>
                </div2>

                <div2 n="5" xml:id="chapitre5">
                    <head> Chapitre 5 </head>
                    <p>La façade de briques était juste à l’alignement de la rue, ou de la route
                        plutôt. Derrière la porte se trouvaient accrochés un manteau à petit collet,
                        une bride, une casquette de cuir noir, et, dans un coin, à terre, une paire
                        de houseaux encore couverts de boue sèche. À droite était la salle,
                        c’est-à-dire l’appartement où l’on mangeait et où l’on se tenait. Un papier
                        jaune serin, relevé dans le haut par une guirlande de fleurs pâles,
                        tremblait tout entier sur sa toile mal tendue ; des rideaux de calicot
                        blanc, bordés d’un galon rouge, s’entre-croisaient le long des fenêtres, et
                        sur l’étroit chambranle de la cheminée resplendissait une pendule à tête
                        d’Hippocrate, entre deux flambeaux d’argent plaqué, sous des globes de forme
                        ovale. De l’autre côté du corridor était le cabinet de Charles, petite pièce
                        de six pas de large environ, avec une table, trois chaises et un fauteuil de
                        bureau. Les tomes du Dictionnaire des sciences médicales, non coupés, mais
                        dont la brochure avait souffert dans toutes les ventes successives par où
                        ils avaient passé, garnissaient presque à eux seuls les six rayons d’une
                        bibliothèque en bois de sapin. L’odeur des roux pénétrait à travers la
                        muraille, pendant les consultations, de même que l’on entendait de la
                        cuisine, les malades tousser dans le cabinet et débiter toute leur histoire.
                        Venait ensuite, s’ouvrant immédiatement sur la cour, où se trouvait
                        l’écurie, une grande pièce délabrée qui avait un four, et qui servait
                        maintenant de bûcher, de cellier, de garde-magasin, pleine de vieilles
                        ferrailles, de tonneaux vides, d’instruments de culture hors de service,
                        avec quantité d’autres choses poussiéreuses dont il était impossible de
                        deviner l’usage.</p>
                </div2>

                <div2 n="6" xml:id="chapitre6">
                    <head> Chapitre 6 </head>

                    <p>Elle avait lu Paul et Virginie et elle avait rêvé la maisonnette de bambous,
                        le nègre Domingo, le chien Fidèle, mais surtout l’amitié douce de quelque
                        bon petit frère, qui va chercher pour vous des fruits rouges dans des grands
                        arbres plus hauts que des clochers, ou qui court pieds nus sur le sable,
                        vous apportant un nid d’oiseau.</p>
                </div2>

                <div2 n="7" xml:id="chapitre7">
                    <head> Chapitre 7 </head>

                    <p>Elle songeait quelquefois que c’étaient là pourtant les plus beaux jours de
                        sa vie, la lune de miel, comme on disait. Pour en goûter la douceur, il eût
                        fallu, sans doute, s’en aller vers ces pays à noms sonores où les lendemains
                        de mariage ont de plus suaves paresses ! Dans des chaises de poste, sous des
                        stores de soie bleue, on monte au pas des routes escarpées, écoutant la
                        chanson du postillon qui se répète dans la montagne avec les clochettes des
                        chèvres et le bruit sourd de la cascade. Quand le soleil se couche, on
                        respire au bord des golfes le parfum des citronniers ; puis, le soir, sur la
                        terrasse des villas, seuls et les doigts confondus, on regarde les étoiles
                        en faisant des projets. Il lui semblait que certains lieux sur la terre
                        devaient produire du bonheur, comme une plante particulière au sol et qui
                        pousse mal tout autre part. Que ne pouvait-elle s’accouder sur le balcon des
                        chalets suisses ou enfermer sa tristesse dans un cottage écossais, avec un
                        mari vêtu d’un habit de velours noir à longues basques, et qui porte des
                        bottes molles, un chapeau pointu et des manchettes !</p>
                </div2>

                <div2 n="8" xml:id="chapitre8">
                    <head> Chapitre 8 </head>

                    <p>e château, de construction moderne, à l’italienne, avec deux ailes avançant
                        et trois perrons, se déployait au bas d’une immense pelouse où paissaient
                        quelques vaches, entre des bouquets de grands arbres espacés, tandis que des
                        bannettes d’arbustes, rhododendrons, seringas et boules-de-neige bombaient
                        leurs touffes de verdure inégales sur la ligne courbe du chemin sablé. Une
                        rivière passait sous un pont ; à travers la brume, on distinguait des
                        bâtiments à toit de chaume, éparpillés dans la prairie, que bordaient en
                        pente douce deux coteaux couverts de bois, et par derrière, dans les
                        massifs, se tenaient, sur deux lignes parallèles, les remises et les
                        écuries, restes conservés de l’ancien château démoli.</p>
                </div2>

                <div2 n="9" xml:id="chapitre9">
                    <head> Chapitre 9 </head>
                    <p> Souvent, lorsque Charles était sorti, elle allait prendre dans l’armoire,
                        entre les plis du linge où elle l’avait laissé, le porte-cigares en soie
                        verte. </p>
                  
                    <p> Elle le regardait, l’ouvrait, et même elle flairait l’odeur de sa
                        doublure, mêlée de verveine et de tabac. À qui appartenait-il ?… Au vicomte.
                        C’était peut-être un cadeau de sa maîtresse. On avait brodé cela sur quelque
                        métier de palissandre, meuble mignon que l’on cachait à tous les yeux, qui
                        avait occupé bien des heures et où s’étaient penchées les boucles molles de
                        la travailleuse pensive. Un souffle d’amour avait passé parmi les mailles du
                        canevas ; chaque coup d’aiguille avait fixé là une espérance ou un souvenir,
                        et tous ces fils de soie entrelacés n’étaient que la continuité de la même
                        passion silencieuse. Et puis le vicomte, un matin, l’avait emporté avec lui.
                        De quoi avait-on parlé, lorsqu’il restait sur les cheminées à large
                        chambranle, entre les vases de fleurs et les pendules Pompadour ? Elle était
                        à Tostes. Lui, il était à Paris, maintenant ; là-bas ! Comment était-ce
                        Paris ? Quel nom démesuré ! Elle se le répétait à demi-voix, pour se faire
                        plaisir ; il sonnait à ses oreilles comme un bourdon de cathédrale, il
                        flamboyait à ses yeux jusque sur l’étiquette de ses pots de pommade.</p>
                </div2>
            </div1>
            <div1 n="2" xml:id="p2">
                <head> Deuxième partie </head>
                
                <div2 n="1" xml:id="chapitre_1">
                    <head> Chapitre 1 </head>
                </div2>
                </div1>


        </body>
    </text>
</TEI>
